# О предмете

**Версия:** 2021

**Преподаватели:** Вольфенгаген В.Э., Зайцев В.С

**Семестр:** М1

# Вопросы к экзамену

## Раздел 1. Представление предметной области и типы 

1. Понятие предметной области (ПО). Назначение информационной системы.  
2. Процессы именования, отбора, классификации в предметной области. Возникновение типов.  
3. Гипотеза о возможности моделирования предметной области и ее варианты.  
4. Присваивание имен объектам. Получение отображенной ПО. Пример.  
5. Отбор и классификация. Строение проклассифицированной ПО и типы. Пример.  
6. Схема представления ПО. Пространство выбора решений. Пример.  
7. Работа системного аналитика при создании схемы ПО.  
8. Принцип фиксации соотнесения ПО и семантический аспект базы данных.  
9. Модели предметной области. Формализации и задачи формализации.  
10. Связь формализаций и содержательных описаний ПО.  
11. Содержательная модель объектов данных. Погружение. Концептуальная схема.  
12. Учет изменений ПО. Состояния ПО. Управляющее воздействие и его характеристика.  
13. База объектов (мета)данных в автоматизированной информационной системе (полная характеристика).  
14. Представление о проектировании информационной системы (пошаговая процедура).  
15. Динамика базы данных и соотнесение. Фиксация соотнесения предметной области (схема).  

## Раздел 2. Семантические сети и теория типов

16. Представление о семантической сети (СС) и ее назначение
17. Основные строительные блоки СС.  
18. Концепты, их виды и связь с типами.  
19. Простые фреймы и концептуальные зависимости (отношения на типах). Событийные характеристические, логические,  функциональные фреймы. Примеры.  
20. Роли и моделирование событий. Примеры ролей.  
21. Подстановка фрейма. Мир, интенсионал (содержание), означивание, экстенсионал (расширение) фрейма.  
22. Графическое представление фрейма. Дуги и их назначение. Представление типов.  
23. Логические связки. Конъюнкция, дизъюнкция, отрицание фреймов, их интенсионалы и экстенсионалы. Примеры.  
24. Причинные связки. Сценарии. Примеры.  
25. Иерархия типов. ISA.иерархия и ISA.измерение. Назначение и примеры.  
26. Определение и определительное измерение. Примеры определения типа.  
27. Присоединенные процедуры. Распознающие функции. Логические предикаты и функции. Пропозициональные функции. Примеры.  
28. Расширения сетей. Присоединенные управляющие структуры.  
29. Степень множества и предикаты. Примеры.  
30. “Партии”, “портфели”, контейнеры и их представление. Примеры. 

# Задачи на экзамене

10. Построить пример применения оператора QUANT R к расширению зарабатывать, который позволяет отыскать максимальную оплату среди оплат всех служащих. Дать полный семантический анализ, включая определительное и ISA-измерение.
18. «Функция». Дать полный семантический анализ, включая определительное и ISA-измерение. (Указание: сначала сформулировать подходящее определение функции как такого отображения, при котором ни для какого отдельно взятого прообраза нет двух несовпадающих образов.)